---
title: Differentialrechnung
---
# Differentialrechnung

â„ = Reelle Zahlen
xâˆˆâ„ = x ist eine Reelle Zahl
s.m.w. = streng monoton wachsend
s.m.f. = streng monoton fallend

Intervall:
xâˆˆâ„, xâˆˆ [0, 1]
Alle Zahlen zwischen 0 und 1. Geschlossenes Intervall
Umgedrehtes A bedeutet (âˆ€): fÃ¼r alle
xâˆˆ(0, 1)
Alle Zahlen < 1 und > 0. Offenes Intervall
Sei f(x) eine Funktion
*a*,Â *b*â€„âˆˆâ€„â„;Â *a*â€„<â€„*b*;Â *x*â€„âˆˆâ€„[*a*,Â *b*]
dann heiÃŸt f(x) auf [a, b] streng
monoton wachsend, genau dann wenn (g.d.w.)
âˆ€*x*1,â€†2â€„âˆˆâ€„[*a*,Â *b*]Â *und*Â *x*1â€„<â€„*x*2
*f*(*x*1)â€„<â€„*f*(*x*2)

![Differentialrechnung/image3.png](./Differentialrechnung/image3.png)

Sei f(x) eine Funktion auf â„
dann heiÃŸt aâˆˆâ„ ein Maximum von f(x)

> bâˆˆâ„ ein Minimum von f(x)
> 

g.d.w. x<a f(x) s.m.w.
x>a f(x) s.m.f.
x<b s.m.f.
x>b s.m.b

An Extremstellen (und nur da) Ã¤ndert sich das Monotonieverhalten!
Was ist eine Nullstelle?
0â€„=â€„*f*(*x*)
g.d.w.
Sei f(x) eine Funktion auf â„
dann heiÃŸt *x*0â€„âˆˆâ€„â„ NS von f(x)
g.d.w. f(*x*0) = 0

| Zeichen | Bezeichnung | Beispiel | Gegenbeispiel |
| --- | --- | --- | --- |
| â„• | natÃ¼rliche Zahlen | 1; 5 | -1; Pi; $\frac{1}{3}$ |
| â„¤ | ganze Zahlen | -1; 4 | 1,5; ; $- \frac{1}{3}$ |
| â„š | rationale Zahlen | $\frac{1}{3}$ | Pi; Â± |
| â„ | reelle Zahlen | 1; Pi; ; $- \frac{1}{3}$ | i ( ) |

Definitionsbereich und Wertebereich einer Funktion:
$f(x)\  = \ \frac{1}{x}$
Definitionsbereich = *x*â€„âˆˆâ€„â„Â â€…âˆ©â€… x â‰ Â 0
Wertebereich = *f*(*X*)â€„âˆˆâ€„â„Â âˆ©Â *f*(*X*)â‰ Â 0
âˆ©Â =Â *und*;Â âˆªÂ =Â *oder*
Definitionsbereich = Alle Werte, die X sein dÃ¼rfen
Wertebereich = Alle Werte, die bei f(x) herauskommen.
Eine Funktion heiÃŸt **stetig** g.d.w. sie mit **einem** Strich gezeichnet werden kann, ohne abzusetzen. Beispiel: xÂ²; Gegenbeispiel: 1/x

Sekantenanstieg:
Betrachte *s*(*t*)â€„=â€„2*t*Â²â€…+â€…4*t*

- skizziere die Funktion - Check
- Bestimme die Durchschnittsgeschw.

Intervalle:
zw. tâˆˆ[0, 1] = Ã˜ 6 s/t
tâˆˆ[-1, 3] = Ã˜ 8 s/t
tâˆˆ[0, 2] = Ã˜ 8 s/t
Durschnittsgeschw. (Ã˜) = $\frac{y_{2} - y_{1}}{x_{2} - x_{1}}$ bzw. $\frac{\text{Î”y}}{\text{Î”x}}$
Durchschnittliche / Mittlere Geschwindigkeit zwischen Punkten â‡”
Anstieg der Gerade, die durch die 2 Punkte fÃ¼hrt!
Die Gerade schneidet die Funktion in 2 Punkten. Analog zum Kreis heiÃŸt die Gerade dann (auch) Sekante. Wir haben also den **Sekantenanstieg** berechnet!!

- mittlere Ã„nderungsrate
- durchschnittliche Ã„nderungsrate

Beispiel 2:
$f(x) = \frac{1}{2}x^{4} + 3x - 2$
xâˆˆ[0, 1] =
xâˆˆ[-2, 2] =
xâˆˆ[-1/4, 4] = $y1 = - \frac{1407}{512}\ y2 = 138$ == 31,824
= -0,3849602
Beispiel 3:
*f*(*x*)â€„=â€„10*x*Â²â€…+â€…3
*g*(*x*)â€„=â€„log10(*x*)

| X0 | Y1 | Anstieg f(x) | Anstieg g(x) |
| --- | --- | --- | --- |
| 1 | 2 | 30 | 0.301 |
| 1 | $\frac{3}{2}$ | 25 | 0.352 |
| 1 | $\frac{1001}{1000}$ | 20.01 | 0.434 |
| 2 | 3 | 50 | 0.176 |
| 2 | 2.5 | 45 | 0.194 |
| 2 | 2.01 | 40.1 | 0.217 |
| 1 | 0.99 | 19.9 | 0.436 |

Von der durchschnittlichen zur momentanen Ã„nderungsrate - Die Anstiegsfunktion
Anstieg einer Funktion an einer Stelle (ein Punkt):

![Differentialrechnung/image1.png](./Differentialrechnung/image1.png)

Funktionen, bei denen man die Tangente nicht eindeutig bestimmen kann, heiÃŸen (an diesen Stellen) nicht differenzierbar.
An der Stelle p(0|0) der Funktion f(x)=|x| ist sie nicht differenzierbar.
**Anstiegsfunktion:**
Anstiege an allen x-Stellen:
x â†’ Anstieg von f (x)
f â€™ (x) 1. Ableitung von f(x),
beschreibt den Anstieg von f (x) bei allen xâˆˆâ……âŠ‚â„

![Differentialrechnung/image2.png](./Differentialrechnung/image2.png)

Ableitung = lokaler Anstieg = Tangentensteigung = momentane Ã„nderungsrate
s (t) â€™ = v (t)
s â€™â€™ (t) = v(t)â€™ = a (t)
Zum Zusammenhang zwischen f(x) und f â€˜ (x):
f â€˜ (x) beschreibt den Anstieg der Funktion f(x) (Tangentenanstieg = 1 Punkt, wo der Anstieg berechnet wird).
Extremstellen von f(x) sind Nullstellen von f â€˜ (x).
f â€˜ (XE) = 0 (XE = Extremstelle)
Skizziere die Ableitung zu:
f(x) = (x+3)*(x-4)*x
g(x) = sin(x)
h(x) = sin(x)/x
sei f â€˜ (x) = 2x skizziere f(x)
g â€˜ (x) = -2xÂ² skizziere g(x)
sin(x) â€˜ = cos(x)
Wie berechnet man die Ã„nderungsrate?
*x*1â€…âˆ’â€…*x*0â€„=â€„*h
x*1â€„=â€„*x*0â€…+â€…*h
f*(*x*)â€„=â€„*f*(*x*0â€…+â€…*h*)â€…âˆ’â€…*f*(*x*0)
$m = \frac{f(x_{0} + h) - f(x_{0})}{h}$o
Grenzwertprozess:
limes h->0 Sekantenanstieg = Tangentenanstieg
$m = \frac{f(x_{0} + h) - f(x_{0})}{h}$
*limes*Â *h*â€…âˆ’â€…â€„>â€„0

1. Schreibe die Funktionswerte fÃ¼r x0 und x0+h
2. vereinfache
3. â€œsetzeâ€ h=0
4. Das Ergebnis ist der Tangentenanstieg bei X0

Beispiel:
*f*(*x*)â€„=â€„*x*Â² *x*0â€„=â€„2
gesucht: *f*Â â€²Â (*x*0)
1.
$\frac{\text{limes}}{h - > 0}\ \frac{f(x_{0} + h) - f(x_{0})}{h}$
einsetzen:
$\frac{\text{limes}}{h - > 0}\ \frac{f(2 + h) - f(2)}{h}$
$\frac{\text{limes}}{h - > 0}\ \frac{(2 + h)Â² - 2Â²}{h}$
2. umformen:
$\frac{\text{limes}}{h - > 0}\ \frac{4 + 4h + hÂ² - 4}{h} = \frac{4h + hÂ²}{h}$
$= \frac{4h + hÂ²}{h}\ |/h$
$\frac{\text{limes}}{h - > 0}\ 4 + h = 4$
*f*(*x*)â€„=â€„4â€…+â€…2*x*â€…*â€…*x*3
Ableitungsfunktionen bestimmen ohne lim hâ†’0 Methode:

1. Regel:

> Von f (x) = xÂ² ist die Ableitungsfunktion: f â€˜ (x) = 2x
> 
1. Regel:

> Von f (x) = xn ist die Ableitungsfunktion: f â€˜ (x) = n*xn-1
> 

HIER:

*f*(*x*)â€„=â€„*sin*(*x*2)

*f*â€²(*x*)â€„=â€„*cos*(*x*2)â€…*â€…2*x*

$f(x) = \frac{x}{x^{2} - 1} = x*{(x - 1)}^{- 2}$

*f*(*x*)â€„=â€„â€…âˆ’â€…2(*x*â€…âˆ’â€…1)â€…âˆ’â€…3

$\frac{n}{x^{e}} = n*x^{- e}$

$\frac{n}{x^{e}} = nx^{- e}$

[https://www.youtube.com/watch?v=fK9SRATRbDQ](https://www.youtube.com/watch?v=fK9SRATRbDQ)

KETTENREGEL:

*f*(*x*)â€„=â€„*u*(*v*(*x*))

*f*â€²(*x*)â€„=â€„*u*â€²(*v*(*x*))â€…*â€…*v*â€²(*x*)

Ganzrationale Funktionen / Polynome:

| Funktionstyp | f(x) | f â€˜ (x) |
| --- | --- | --- |
| Konstante | f(x)=a oder z.B. f(x)=42 | f â€˜ (x) = 0*a*x0-1= 0 |
| lineare Funktion | f(x)=mx+b | f â€˜ (x) = m |
| Polynom | f(x)=xn oder z.B. f(x)=x4 | n*xn-1 |

| Summe: | f (x) = u (x) + v (x)
f (x) = 5 + x7 | f â€˜ (x) = u â€˜ (x) + v ' (x)
f â€˜ (x) = 0 + 7 * x7-1 |
| --- | --- | --- |
| Produkt: | f (x) = ğ›¼ * u (x)
f (x) = 3 * xÂ² | f (x) = ğ›¼ * u â€˜ (x)
f â€˜ (x) = 3*2x1 = 6x |

Konstante Faktoren bleiben erhalten. Konstanten in einer Summe verschwinden. Die Ableitung der Summe ist die Summe der Ableitungen der Einzelfunktionen.

$s(t) = \frac{1}{2}*10*tÂ² + 3t + 1$

*s*Â â€²Â (*t*)â€„=â€„10*t*â€…+â€…3

$f(x) = \frac{1}{2}(x + 1)(x - 2)$

$f(x) = \frac{1}{2}2x - \frac{1}{2}$

Der Punkt einer Funktion, bei dem sich das KrÃ¼mmungsverhalten Ã¤ndert, heiÃŸt Wendepunkt.

Das KrÃ¼mmungsverhalten ist entweder rechts oder links gekrÃ¼mmt. Links gekrÃ¼mmt, wenn sich die funktion auf dem Graphen von -x nach +x nach links dreht, dann ist die links gekrÃ¼mmt.

1. Parabel, Konstante
2. xÂ³ und x5
3. sin(x) mit dem Intervall [-4, 2]

| Grad
(maximaler Exponent) | EP
(Extrempunkt) | WP
(Wendepunkt) | NS (Nullstelle, maximal mÃ¶glich) |
| --- | --- | --- | --- |
| 0 | 0 | 0 | 0 |
| 1 | 0 | 0 | 1 |
| 2 | 1 | 0 | 2 |
| 3 | 2 | 1 | 3 |
| n | n-1 | n-2 | n |

$\sqrt[n]{x^{e}} = x^{\frac{e}{n}}$

*ab*â€…*â€…*ac*â€„=â€„*ab*â€…+â€…*c*

$\frac{n}{x^{e}} = nx^{- e}$

*f*(*x*)â€„=â€„*u*(*v*(*x*))

*f*â€²(*x*)â€„=â€„*u*â€²(*v*(*x*))â€…*â€…*v*â€²(*x*)

*f*(*x*)â€„=â€„3*x*â€…+â€…(2*x*â€…+â€…*x*2)10

*f*â€²(*x*)â€„=â€„3â€…+â€…10â€…*â€…(2*x*â€…+â€…*x*2)9â€…*â€…(2â€…+â€…2*x*)